\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathabx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

% listings --------------
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {while, for, if, else, continue},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

%--- subsubsubsection
\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

%indice extra
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph.}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
%\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\def\minisection#1{\vspace{13px}\textbf{\underline{#1}}\\}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Sistemas Inteligentes}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema VI - Subsimbólica}\\
    Sistemas Conexionistas Alimentados Hacia Delante (introducción a las Redes de Neuronas Artificiales)
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SI - T6}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{La neurona artificial}
    La neurona o Elemento de Procesado consta de distintas partes:

    \begin{center}
        \includegraphics[width=110px]{Neuronai.png}
    \end{center} 
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Valores de entrada (X) y salida (Y)}
        \begin{itemize}
            \item Son números reales
            \item Deben encontrarse en un intervalo [1,0] o [-1,1]
            \item La codificación más simple es la binaria
        \end{itemize}
        \item \textbf{Conexiones}
        \begin{itemize}
            \item Las unidades son conectadas a través de conexiones
            \item Codifican el conocimiento de la red
            \item Pesos (W): Excitatorios $> 0$, Inhibitorios $< 0$, Inexistentes $= 0$
        \end{itemize}
        \item \textbf{Bias ($b_i\ /\ \theta_i$)}
        \begin{itemize}
            \item Predisposición de una neurona a activarse
            \item Valor constante que no recibe entrada o entrada =1
        \end{itemize}
        \item \textbf{Función de transferencia o activación ($f()$)}
        \begin{itemize}
            \item Lineal (problemas regresión), escalón (problemas clasificación)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \[
        Y_i = f(\text{Entrada neta}) = f(\sum_{j=1}^{n}(W_{ji}\cdot X_j+b_i))
    \]
    \subsection{Ejemplo: puerta lógica AND} 
    \begin{center}
        \includegraphics[width=290px]{neuronaAnd.png}
    \end{center}
    \vspace{1px}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|l|}
            \hline
            $X_1$ & $X_2$ & \multicolumn{1}{c|}{Y}                      \\ \hline
            0     & 0     & $f(0.6\cdot 0 + 0.7 \cdot 0 - 1)=f(-1)=0$   \\ \hline
            0     & 1     & $f(0.6\cdot 0 + 0.7 \cdot 1 - 1)=f(-0.3)=0$ \\ \hline
            1     & 0     & $f(0.6\cdot 1 + 0.7 \cdot 0 - 1)=f(-0.4)=0$ \\ \hline
            1     & 1     & $f(0.6\cdot 1 + 0.7 \cdot 1 - 1)=f(0.3)=1$  \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Entrenamiento}
    Para hacer que una neurona siempre de la salida deseada ante una entrada:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Se modifican los pesos y las bias durante el aprendizaje
        \item Proporcionamos un conjunto entrenamiento [entrada, salida deseada]
        \item A partir de estos patrones se fijan pesos y bias
    \end{itemize}

    \section{Adaline}
    Adaptive Linear Element es el primer modelo de redes neuronales. Consta de \hlfancy{yellow}{una única capa} y no usa función de transferencia (\hlfancy{yellow}{\textbf{función lineal}} $f(x) = x$).

    \[Y = W_1\cdot X_1 + W_2\cdot X_2 +b = \text{ec recta}\]
    \begin{center}
        \scriptsize
        Cada neurona solo permite dos entradas (lineal)
    \end{center}

    Widrow y Hoff determinaron LMS o Regla delta, que es un algoritmo de entrenamiento para ADALINE. Es un algoritmo supervisado por corrección del error:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Supervisado}: necesita que alguien corrija si se produce un error en la salida deseada
        \item \textbf{Corrección del error}: minimiza el error cuadrático medio (ECM) sobre todos los patrones de entrenamiento
    \end{itemize}

    Con LMS y un conjunto de entrenamiento [entrada (X), salida deseada(D)].\\

    Para cada patrón p, la RNA emite una salida $Y_p$:
    \begin{itemize}
        \item El error para el patrón p se calcula:
    \end{itemize}  
    \[E_p = D_p - Y_p\]
    \vspace{-24px}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Error = salida deseada - salida obtenida
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item El error cuadrático para el patrón p se calcula:
    \end{itemize}  
    \[\boxed{E_p = \dfrac{1}{2}(D_p - Y_p)^2}\]
    \vspace{-18px}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Cuadrático: si estamos por encima o por debajo de la entrada deseada obtenemos el mismo valor
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item El error cuadrático medio para todos los patrones:
        \[E = \sum_{p=1}^{L} E_p =\dfrac{1}{2} \sum_{p=1}^{L} (D_p - Y_p)^2\]
    \end{itemize}  
    
    Para conseguir el menor error posible debemos minimizar la función (buscar un mínimo), derivando respecto a la recta tangente (W).

    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{minimizacionError.jpg}
    \end{center}
    \vspace{-20px}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Probando con valores de $W_i$ encontramos que el error mínimo está en 6.
    \end{center}
    \hlfancy{yellow}{Cuanto más cerca se esté de un mínimo menor será la pendiente de la recta tangente y la modificación del peso será menor} (minimización de gradiente).

    \subsection{Proceso de LMS}
    Sea $W(t)$ el vector de pesos en t y la magnitud de cambio $\Delta W(t) = \dfrac{\nabla E}{\nabla W}$\\

    La idea es realizar un cambio en los pesos proporcional a la derivada del error (medida en el patrón actual p, respecto al peso j):\footnote{$\nabla$ = derivada $\qquad \Delta$ = incremento/decremento}
    \[\Delta_p W_j = -\mu\ \dfrac{\nabla E_p}{\nabla W_j} = \mu\ (D_p-Y_p)\cdot X_{jp}\]\
    \vspace{-19px}
    \begin{center}
        \scriptsize \textbf{$\mu$ es la tasa o velocidad de aprendizaje (una tasa de aprendizaje muy alta o muy baja hará que tarde mucho en encontrar un mínimo)}
    \end{center}

    Entonces la modificación del peso j para un patrón p en el intante t:
    \[\boxed{W_j(t+1)=W_j(t)+\mu\ \cdot(D_p+Y_p)\cdot X_{jp}}\] 

    \begin{center}
        \scriptsize $W_j(t+1)$ = peso anterior + la modificación que haces
    \end{center}

    \vspace{5px}
    CONCLUSIÓN: ADALINE se puede usar para el procesado de señales como filtros y predicción de valores futuros. Cuenta con la limitación de que solo puede separar patrones linealmente.

    \section{Perceptrón}
    Es como ADALINE pero con función de transferencia y un algoritmo de entrenamiento mejorado (Regla Delta Generalizada o \textit{Backpropagation}).\\

    Es capaz de resolver problemas lienalmente separables
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Entradas bidimensionales: separación lineal
        \item Entradas tridimensionales: separación por plano
        \item Entradas n-dimensionales: a través de un hiperplano
    \end{itemize}

    \[Y = f(W_0+\sum_{i}W_iX_i) = f(W_0+W_1X_1+W_2X_2)\]
    \vspace{-9px}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Ahora el bias puede representarse como $W_0$
    \end{center}

    Tiene unas reglas de entrenamiento propias para la actualización de pesos:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item $W_i(t+1)=W_i(t)$ (Salida correcta)
        \item $W_i(t+1)=W_i(t)+\mu\ X_i(t)$ (Salida -1 y correcta 1)
        \item $W_i(t+1)=W_i(t)-\mu\ X_i(t)$ (Salida 1 y correcta -1)
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Las reglas anteriores tamién existen sin tasa de aprendizaje $\mu$
    \end{center}
    También existe una regla de convergencia finita (termina) si el conjunto de entrenamiento es linealmente separable (Si la distribución de patrones permite trazar una recta/plano que deje los valores a un lado u otro de esta).

    \begin{itemize}
        \item $W_j(t+1)=W_j(t)+\mu\ \cdot(D(t)+Y(t))\cdot X_j(t)\ $ (Regla Delta)
    \end{itemize}

    \subsection{Perceptrón multicapa}
    La mayoría de problemas a resolver no son linealmente separables (problema XOR), por lo que se busca una solución: Añadir más capas

    \begin{center}
        \includegraphics[width=290px]{neuronaXor.png}
        \hspace*{-80px}
        \scalebox{0.85}{
        \begin{tabular}{|c|c|l|l|l|}
            \hline
            $X_1$ & $X_2$ & \multicolumn{1}{c|}{NeuronaOculta1}      & \multicolumn{1}{c|}{NeuronaOculta2}      & \multicolumn{1}{c|}{Neurona 3 = Y }       \\ \hline
            0     & 0     & $f(1\cdot 0 + 1\cdot 0 - 0.5)=f(-0.5)=0$ & $f(1\cdot 0 + 1\cdot 0 - 1.5)=f(-1.5)=0$ & $f(1\cdot 0 - 1.5\cdot 0 - 0.5)=f(-0.5)=0$ \\ \hline
            0     & 1     & $f(1\cdot 0 + 1\cdot 1 - 0.5)=f(0.5)=1$  & $f(1\cdot 0 + 1\cdot 1 - 1.5)=f(-0.5)=0$ & $f(1\cdot 0 - 1.5\cdot 0 - 0.5)=f(\ 0.5\ )=1$  \\ \hline
            1     & 0     & $f(1\cdot 1 + 1\cdot 0 - 0.5)=f(0.5)=1$  & $f(1\cdot 1 + 1\cdot 0 - 1.5)=f(-0.5)=0$ & $f(1\cdot 1 - 1.5\cdot 1 - 0.5)=f(-0.5)=1$ \\ \hline
            1     & 1     & $f(1\cdot 1 + 1\cdot 1 - 0.5)=f(1.5)=1$  & $f(1\cdot 1 + 1\cdot 1 - 1.5)=f(\ 0.5\ )=1$  & $f(1\cdot 1 - 1.5\cdot 1 - 0.5)=f(\ -1\ )=0$   \\ \hline
        \end{tabular}
        }
    \end{center}

    Como se puede ver en la imagen anterior, la NeuronaOculta1 es un OR y la NeuronaOculta2 es un AND, estas trazan las dos líneas que permiten separar los patrones en ese espacio.\\


    %Los perceptrones multicapa pueden aprender cualquier tipo de función entre un grupo de variables de entrada salida (teoremas de aproximación universal, sabemos que vamos a encontrar la solución con una capa oculta y las suficientes neuronas).

    \subsubsection{Arquitectura general}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Capa de entrada}: Una neurona por cada entrada
        \item \textbf{Capas ocultas}: Lo normal es que no haya más de dos, el número de neuronas de cada capa se determina por prueba y error
        \item \textbf{Capa de salida}: Una neurona por cada salida deseada
    \end{itemize}

    El conocimiento se codifica en los pesos de las conexiones y bias (distribuído). Autoorganizativo y tolerante a fallos pero no explica su funcionamiento.

    \subsection{Funciones de transferencia}
    La función de transferencia de las capas internas no puede ser lineal.

    La función de transferencia de la capa de salida depende del problema:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Función lineal: problemas de regresión [entrada,valor deseado]
        \item Fucnión lineal mixta: ajuste de curvas [entrada, valor función]
        \item Función logsig, lineal o \textit{softmax}: problemas de clasificación [valor, clase]
    \end{itemize}

    \subsection{Entrenamiento y control de convergencia}
    Para perceptrones multicapa no se puede usar la Regla Delta (pensada para redes sin capas ocultas). Para modificar los pesos de las capas interiores necesitamos la Regla Delta Generalizada o \textit{Backpropagation}:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Entrenamiento supervisado por corrección del error
        \item Aprendizaje off-line (2 etapas: aprendizaje y uso)
        \item Capacidad de generalización
    \end{itemize}
    Notación:
    \begin{center}
        \scriptsize
        \hspace*{-10px}
        $h$ = capa oculta $\quad o$ = capa de salida $\quad p$ = patrón $\quad j$ = neurona capa oculta $\quad k$ = neurona capa salida
        \normalsize
        \[\text{\scriptsize Salida de la capa oculta h con patrón p para la neurona j =} \ \boxed{i^h_{pj} = f^h_j(neta^h_{pj})}\]
        \vspace{-10px}
        \[\text{\scriptsize conexión de la neurona i (capa h-1) con neurona j (capa h)} = neta^h_{pj}=\sum_{i=0}^{n}W^h_{ij}X_{pi}\]

        \[\text{\scriptsize Salida de la capa de salida o con patrón p para la neurona j =}\ \boxed{O_{pj}=f^o_j(neta^o_{pj})}\]
    \end{center}

    \subsubsection{Cálculo del error en la capa de salida}
    \begin{itemize}
        \item Cálculo del error para el patrón p (en la capa de salida puede haber más de una neurona):
        \[\delta^o_{pk}=(\delta_{pk}-O_{pk})\]
        \begin{center}
            \scriptsize
            Error = (Salida deseada - salida obtenida)
        \end{center}
        \item El error en la capa de salida sería:
        \[ \boxed{\delta^o_{pk} = \delta_{pk}\ f^o_k\;' (neta^o_{pk})}\]
        \vspace*{-19px}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=140px]{errorCapaSalida.png}
        \end{center} 
        \item Cálculo del error cuadrático para todas las neuronas de salida:
        \[E_p=\dfrac{1}{2}\sum_{k=1}^{n}\delta^2_{pk}\]
        \vspace{-16px}
        \begin{center}
            \scriptsize
            (n salidas, para el patrón p, en la neurona k con m entradas)
        \end{center}
        \item Derivando, los pesos se modificarían:
        \[\Delta_pW^o_{kj} = -\mu \dfrac{\nabla E_p}{\nabla W^o_{kj}} \quad \boxed{W^o_{kj}(t+1) = w^o_{kj}(t) + \mu\ \delta^o_{pk}\ i^{o-1}_{pj}}\]
    \end{itemize}

    \subsubsection{Propagación del error de las capas ocultas}
    En las capas ocultas no hay valores de salidas deseadas (no se puede calcular el error ni, modificar los pesos). Solución: propagar el error hacia atrás:

    %El error de la capa de salida $E_p$ está relacionado con la salida de las neuronas en la capa anterior $(o-1)$. Por lo tanto $E_p$ se puede escribir en función de las entradas que recibe la capa de salida $i^h_{pj}$ y sus pesos, que a su vez estas son las salidas de las neuronas de la capa oculta $j(i^{h-1}_{pi})$ y sus pesos, por lo tanto se puede escribir el error en función de los pesos de la capa oculta.

    \begin{itemize}
        \item El error en la capa oculta es:
        \[\boxed{\delta^h_{pj} = f^h_j\;' (neta^h_{pj})\sum_{k}\delta^o_{pk}\ w^o_kj}\]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=130px]{errorCapaOculta.png}
        \end{center} 
        \item Por lo tanto los pesos para la capa oculta se modificarían:
        \[\boxed{W^h_{ji}=w^h_{ji}(t)+\mu\ \delta^h_{pj}\ i^{h-1}_i}\]
        \hspace{-20px} 
    \end{itemize}
    \newpage

    \subsubsection{Entrenamiento}
    Entonces, los pasos para entrenar un perceprtón multicapa son:
    \begin{itemize}
        \item Se inicializan los pesos de forma aleatoria
        \item Se calculan los errores de todos los patrones y se modifican los pesos según ese valor
        \item Se repite este proceso durante un número de ciclos (epoch) hasta que se cumple una condición de parada (evita sobreentrenamiento):
        \begin{itemize}
            \item Error de entrenamiento aceptable
            \item Se alcanza un número de ciclos máximo
            \item Número de ciclos sin mejorar el error
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Para el entrenamiento de la red usaremos unos datos llamado \textbf{conjunto de entrenamiento}, la capacidad de la red para resolver problemas está ligada a estos patrones, por lo que estos deben ser:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item \textbf{Significativos}: Nº suficiente de ejemplos\\
        Si un conjunto de aprendizaje contiene más ejemplos de un tipo que de otros, la red puede especializarse en ese conjunto y no podrá generalizar
        \item \textbf{Representativos}: Deben cubrir todas las regiones del espacio\\
        Si la red se entrana mal (deja huecos sin cubrir, ruido...), se pueden presentar respuestas aleatorias
    \end{itemize}

    Los datos del conjunto de entrenamiento deben estar \textbf{normalizados} para que cada entrada individualmente esté entre [0,1] o [-1,1]. Hay dos formas:
    \begin{itemize}
        \item Entre máximos y mínimo $X=\dfrac{x-min}{max-min}$
        \item Usando media y desviación típica $X = \dfrac{x-\mu}{\sigma}$\\ 
        Para valores que pueden desviarse mucho de lo normal ya que podrían tomarse como ruído (haría que el resto de valores oscilasen en un rango muy pequeño).
    \end{itemize}

    Una vez entrenada la red, la salida debe ser desnormalizada para obtener el valor real.

    \subsubsection{Control de convergencia}
    Mismo problema que la Regla Delta para escoger una $\mu$ tasa de aprendizaje.
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Incrementos grandes}: corres el riesgo oscilar encima del mínimo sin encontrarlo.
        \item \textbf{Incrementos pequeños}: se tarda más en encontrar el mínimo pero lo aseguras.
    \end{itemize}

    Normalemnte se le asigna un valor que va decreciendo a medida que avanzan los ciclos. Si nos pasamos y cambiamos de lado (-) reducimos la tasa de entrenamiento, si el signo se mantiene aumentamos la tasa de entrenamiento.\\

    \textbf{En ningún momento se puede asegurar que nos encontramos en un mínimo global}. Si se alcanza un mínimo local con una buena tasa de error, el entrenamiento es exitoso.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=130px]{tasaDeEntrenamiento.png}
    \end{center} 

    Después del conjunto de entrenamiento y validación, se pasa el \textbf{conjunto de test} con patrones completamente nuevos y el \hlfancy{yellow}{valor de error de test es el que realmente decide si la red está bien entrenada}.

    \subsubsection{Sobreentrenamiento}
    Da como resultado un buen error de entrenamiento pero mala generalización (cuando se pasan los patrones de test, el error es muy alto). Esto se debe a:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item La red se ha aprendido los patrones (no las características)
        \item La red se ha aprendido el ruido de los patrones como si fuese una característica
    \end{itemize}
    Causas:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Topología demasiado compleja
        \item Entrenamiento demasiado largo
        \item No comprobar la generalización durante el entrenamiento
    \end{itemize}

    El sobreentrenamiento se puede evitar usando un \textbf{conjunto de validación} (supervisa el entrenamiento, y si el error de validación empieza a subir, lo para). No puede compartir datos ni con el conjunto de entrenamiento ni test.

    \subsection{Aplicaciones}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Clasificación}: Clasifica objetos en un número finito de clases
        \begin{itemize}
            \item Para \hlfancy{yellow}{dos clases se usa una única neurona de salida} [0,1], la función de transferencia habitual en la capa de salida es $logsig$.
            \item Para \hlfancy{yellow}{más de dos clases se usa 1 neurona de salida por clase} [A,B,C,D], si pertenece 1, si no 0. La función habitual es $lineal$.
            \item Para más de dos clases también se puede con una única neurona que divide su salida en tantas clases como existan.
        \end{itemize} 
        \item \textbf{Predicción}: Determina una fucnción que mapea variables de entrada en variables de salida
        \item \textbf{Clustering}: Intenta agrupar objetos en grupos de características similares(clasificación no supervisada)
        \begin{itemize}
            \item No para perceptrones multicapa
        \end{itemize}
        \item \textbf{Clasifiación de curvas}: reconocer la curva generada por patrones
        \item \textbf{Regresión}: Genérico (función de transferencia $lineal$)
    \end{itemize}

\end{document}

